

你好，我是Chrono。

学完了前面的7节文字+音频的课程之后，今天又是一节视频课程，对“初级篇”里Kubernetes知识做一个回顾与总结，同样还是注重实际操作的演示，而不会讲解理论知识。

首先我们会启动本机环境里的minikube，登录虚拟节点看看apiserver、etcd、scheduler等组件，然后使用命令行工具kubectl操作Kubernetes，创建Pod、Job、CronJob、ConfigMap、Secret等API对象。

接下来我们视频上见。

* * *

### 一. minikube环境

视频操作要点：

我们从minikube环境开始，安装的过程就不演示了，我假设你已经按照[第9讲]里的步骤成功下载了minikube和kubectl的二进制文件。

先看一下minikube的版本号：

    minikube version
    

显示的是当前的最新版本1.25.2，再看一下它的状态：

    minikube status
    

可以看到Kubernetes的组件都没有启动，集群处于停止状态。

现在让我们用 `minikube start` 启动minikube集群：

    minikube start --kubernetes-version=v1.23.3
    

稍等一小会，看看它提示里的表情符号，一个本地的微型Kubernetes集群就创建好了。从提示信息里可以看到，这个Kubernetes集群的版本是v1.23.3，运行在Docker 20.10.12上。

现在我们再看一下minikube的状态：

    minikube status
    

可以看到Kubernetes的核心组件kubelet、apiserver都是运行状态了。

命令 `minikube node list` 可以查看这个微型集群的节点列表：

    minikube node list
    

默认情况下，minikube只会创建一个节点，这里显示它的IP地址是“192.168.49.2”。

我们可以使用命令 `minikube ssh` 直接登录到这个节点，是虚拟机里的一个虚拟机，在里面可以执行任意的Linux操作：

    uname -a  #显示是Ubuntu操作系统
    docker version #这个节点里也跑了一个docker，但其实是复用了宿主机的docker
    docker ps    #能够看到节点里以容器形式运行的Kubernetes进程，比如pause、scheduler等等
    exit
    

看完了minikube集群的状态，让我们用kubectl来操作Kubernetes，首先是看版本号：

    kubectl version
    

显示版本是1.23.3。用 `kubectl get pod` 看看当前集群里运行的运行应用，会发现是空的。

让我们用 `run` 命令运行一个Nginx Pod：

    kubectl run ngx --image=nginx:alpine
    

这个时候我们再查看Pod， `kubectl get pod` 就会看到有一个Pod运行了。

这个Nginx pod属于default名字空间，而apiserver等核心组件是在kube-system名字空间，你可以用 `-n` 参数查看在kube-system里运行的Pod：

    kubectl get pod -n kube-system
    

可以看到apiserver、etcd、scheduler、controller manager、coredns、kube-proxy等组件都是以Pod的形式在这里运行。

### 二. 用kubectl操作API对象

视频操作要点：

下面我们把注意力集中在kubectl操作Kubernetes API对象上。

先来查看当前Kubernetes版本支持的所有api对象，命令是 `kubectl api-resources`：

    kubectl api-resources
    

它的输出信息很多，你可以看到Pod的简写是po、api version是v1、CronJob的简写是cj、api version是batch/v1，这些信息在我们编写YAML描述文件的时候非常有用。

再来看另一个常用的命令 `kubectl explain`，它能够给出api对象字段的详细信息，比如查看Pod：

    kubectl explain pod
    kubectl explain pod.metadata
    kubectl explain pod.spec
    kubectl explain pod.spec.containers
    

有了这个随手可得的文档，我们在编写YAML文件的时候就不会不知所措了。

创建YAML样板要用到两个特殊参数“--dry-run=client”和“-o yaml”，我把它定义成一个环境变量：

    export out="--dry-run=client -o yaml"
    

然后我们再创建一个Pod的YAML：

    kubectl run ngx --image=nginx:alpine $out > pod.yml
    

用vi编辑这个文件，删除不需要的字段，一个YAML描述文件形式的API对象就创建好了。

### 三. Pod对象

视频操作要点：

我们来看一个已经编辑好的Nginx pod对象，里面定义了名字是ngx-pod，有两个标签env和owner，spec里的containers定义了Pod里只有一个容器，镜像是nginx:alpine，对外的端口是80。

现在就可以使用命令 `kubectl apply` 创建这个Pod，再用 `kubectl get pod` 来查看状态：

    kubectl apply -f ngx-pod.yml
    kubectl get pod
    

命令 `kubectl logs` 会输出Nginx的运行日志：

    kubectl logs ngx-pod
    

我们还可以用 `kubectl exec` 进入Pod里的容器，注意要有 `--`：

    kubectl exec -it ngx-pod -- sh
    nginx -v
    uname -a
    exit
    

最后我们用 `kubectl delete` 删除这个Pod：

    kubectl delete -f ngx-pod.yml
    

### 四. 离线业务对象Job、CronJob

视频操作要点：

看完了Pod的基本操作之后，我们来看离线业务的对象Job和CronJob。

首先要用 `kubectl create` 创建一个Job样板文件：

    kubectl create job echo-job --image=busybox $out
    

把它保存编辑之后，我们就得到了一个Job对象，用vi看一下。这个Job非常简单，执行echo命令，输出hello world。注意它的restartPolicy是OnFailure，表示失败后要原地重启容器。

现在来创建Job对象，用的命令还是 `kubectl apply`：

    kubectl apply -f job.yml
    

创建之后用 `kubectl get job`、`kubectl get pod` 来分别查看Job和Pod的状态，使用命令 `kubectl logs` 来获取Pod的运行结果：

    kubectl get job
    kubectl get pod
    kubectl logs echo-job-l52l7
    

CronJob同样也可以自动生成样板文件：

    kubectl create cj echo-cj --image=busybox --schedule="" $out
    vi cronjob.yml
    

CronJob对象里要注意的是，它使用jobTemplate又定义了一个Job，然后在字段schedule里使用cron语法定义了定时运行的规则，这里就是每分钟运行一次。

CronJob的用法和Job几乎是一样的，用 `apply` 命令创建后就可以用get来查看作业的运行状态：

    kubectl apply -f cronjob.yml
    kubectl get cj
    kubectl get pod
    

最后让我们用 `delete` 命令删除这两个API对象：

    kubectl delete -f job.yml
    kubectl delete -f cronjob.yml
    

### 五. 配置信息对象ConfigMap和Secret

视频操作要点：

下面我来演示Kubernetes里的配置信息对象ConfigMap和secret。

还是老办法，先用 `kubectl create` 创建ConfigMap的样板文件，不过要命令后面多加一个参数 `--from-literal` ，从字面值生成一些数据：

    kubectl create cm info --from-literal=k=v $out
    

Secret也是同样的创建方式，注意命令形式与ConfigMap略有不同，要用generic表示一般的机密信息：

    kubectl create secret generic user --from-literal=name=root $out
    

我们来看看已经编辑好的YAML文件:

    vi cm.yml
    

这里定义了4个配置项，注意ConfigMap要求必须是字符串，所以最好用引号引起来，避免解释成数字导致错误。

    vi secret.yml
    

Secret里定义了3个配置项，由于做了base64编码，不能直接看到原值，不过我们可以在命令行里用工具base64 -d解码，比如看用户名：

    echo cm9vdA== | base64 -d
    

现在让我们创建这两个对象：

    kubectl apply -f cm.yml
    kubectl apply  -f secret.yml
    

然后查看这些对象的状态：

    kubectl get cm
    kubectl describe cm info
    

ConfigMap是明文显示：

    kubectl get secret
    kubectl describe secret user
    

而Secret的类型是Opaque，不透明的，不能直接看到。

接下来我们把这些配置信息以存储卷的形式注入Pod，需要在Pod里加入“**volumes**”和“**volumeMounts**”字段：

    vi vol-pod.yml
    

在这份YAML里，我为ConfigMap和Secret定义了两个volume，分别是cm-vol和sec-vol，然后在volumeMounts里把它们挂载到了tmp目录。

用 `kubectl apply` 命令创建之后，我们还是用 `kubectl exec` 进入Pod，看看配置信息被加载成了什么形式：

    kubectl apply -f vol-pod.yml
    kubectl get pod
    kubectl exec -it vol-pod -- sh
    
    cd /tmp
    ls              #加载成两个目录
    cd cm-items/
    cat greeting
    cd ..
    cd sec-items/
    cat pwd        #已经被base64解码
    

### 六. 在Kubernetes里搭建WordPress

视频操作要点：

最后我们在Kubernetes里搭建WordPress，这些YAML文件都已经准备好了，只需要逐个用 `apply` 命令创建就可以。

首先是MariaDB数据库：

    kubectl apply -f mariadb-pod.yml
    kubectl get pod -o wide
    

需要看它的IP地址，这里是172.17.0.？，然后我们修改WordPress YAML，环境变量host改成MariaDB的地址，然后再创建WordPress Pod：

    kubectl apply -f wp-pod.yml
    kubectl get pod -o wide
    

现在这两个Pod都已经正常运行了，我们需要把WordPress的端口暴露出来，用的是 `kubectl port-forward` 命令：

    kubectl port-forward wp-pod 8080:80 &
    

然后我们用Docker运行Nginx容器，代理这个端口：

    ./wp_proxy.sh
    docker ps
    

现在我们打开Mac上的Safari浏览器，输入虚拟机的IP地址“[http://192.168.10.208](http://192.168.10.208)”，就可以看到WordPress的安装界面了。

### 课下作业

今天是动手操作课，记得让自己实际上手操作一遍，毕竟看一遍和写一遍学习效果完全不同哦。

欢迎分享自己的学习体验和疑问，在留言区参与讨论。我们下节课见。